# Проектирование системы событий

## Вступление

[Смотри](001-WHY-ARTICLE.ru.md) 

> Наилучший совет тем, кто приступает к проектированию системы, таков: не допускайте никаких допущений! 
> С самого начала нужно конкретизировать факты, известные об этой системе, и связанные с нею ожидания.

Поэтому начнем с описания границ 

## Контракт

### ListenerInterface

Отдельно существующего общего интерфейса слушателя, быть не может. 

Однако использование общего маркерного (пустого) интерфейса оправдано, с точки зрения удобства поиска всех интерфейсов 
"слушателей" в проекте, как наследников маркерного интерфейса.

Для того, чтобы вынудить пользователей библиотеки наследовать маркерный интерфейс, в методы ожидающие "слушателя", добавляем
типизацию слушателя _ListenerInterface_

_Вопрос ввода данного интерфейса - обсуждаем._

### ListenerManagerInterface 

Интерфейс позволяющий осуществлять управление слушателями (подписка, отписка). 

**Добавление слушателя**

```php
interface ListenerManagerInterface {
    // ...
    
    /**
     * Добавляет слушателя, как екземпляр класса реализующего конкретный интерфейс "Слушателя события"
     * ListenerInterface - маркерный интерфейс, смотреть описание выше.
     * @param ListenerInterface $listener
     */
    public function addListener(ListenerInterface $listener): void;
    
    // ...
}
```

Стоит подумать над следующим вопросом. Стоит ли генерировать исключение, в случае когда, добавляется "Слушатель", 
о котором нам не известны "Мета" данные?

Если посмотреть на классические реализации с "описанием события", то при подписке, редко когда проверяется, наличие 
указанного события, в системе вообще. То есть, подписались мы на не существующее, событие, значит просто наш слушатель 
никогда не будет вызван.

Является ли это проблемой? Одной из причин возникновения таких ситуаций - опечатка в имени события. В таком случае, нужно 
явно предупредить разработчика, что есть проблема. 

В конечном итоге, это вопрос реализации, так как, подобное исключение можно обработать, и преобразовать в warning на уровне 
логирования ошибок.

Исходя из выше сказанного, введем исключение **UnknownMetaHandlerExceptionInterface**.

```php
interface ListenerManagerInterface {
    // ...
    
    /**
     * Добавляет слушателя, как екземпляр класса реализующего конкретный интерфейс "Слушателя события"
     * ListenerInterface - маркерный интерфейс, смотреть описание выше.
     * @param ListenerInterface $listener
     * @throw UnknownMetaHandlerExceptionInterface
     */
    public function addListener(ListenerInterface $listener): void;
    
    // ...
}
```  

**Удаление слушателя**

```php
interface ListenerManagerInterface {
    // ...
    
    /**
     * Удаляет слушателя. 
     * @throws HandlerNotListenExceptionInterface - В случае если указанный слушатель, не был подписан
     */
    public function removeListener(ListenerInterface $listener): void;

    // ...
}
```

Также возникает вопрос: стоит ли генерировать исключение, в случае отписки не подписанного слушателя?

Остановимся на тех, же логических выводах, что и при добавлении слушателя, и добавим в нотацию 
метода исключение HandlerNotListenExceptionInterface


### ListenerProviderInterface

Интерфейс, позволяющий получать слушаталей по имени или иной информации о событии.

Отдельно выделенный интерфейс не означает, отдельную реализацию. 

Как правило объектом ListenerManager реализуются оба интерфейса _ListenerManagerInterface_ и _ListenerProviderInterface_,
так как это позволяет избежать дублирования кода.

Основное предназначение: инжектирование в _EventDispatcher_ с ограничением области видимости только тех методов, 
которые достаточны для работы _EventDispatcher_

```php
interface ListenerProviderInterface {
    
    /**
     * Возвращает слушателей, для указанного события
     * @return callable[]
     */
    public function getListeners(string $event): array;
    
    /**
     * Возвращает признак наличия слушателей указанного события
     * @return bool
     */
    public function hasListeners(string $event): bool;
}
```

## О наполнении ListenerManager мета данными

На данный момент, не совсем понятно, стоит ли описывать отдельным контрактом, методы наполнения объекта ListenerManger
мета данными, так как, это больше вопрос реализации.

Возможно стоит вернутся к этому вопросу позже.

## О контракте EventDispatcher

Так как предлагаемый подход, нарушает контракт стандарта [psr/event-dispatcher](https://www.php-fig.org/psr/psr-14/), 
на данный момент решено не покрывать EventDispatcher отдельным контрактом, и отдать это на уровень реализации.